Agradeço a Deus pela saúde que me foi concedida para realizar esse
trabalho.

Agradeço aos meus familiares em especial o mais próximos, minha mãe
querida Izabel Cristina José Teixeira Batista, meu pai Mário Sergio
Batista e a minha irmã Mayra Cristina Teixeira Batista, que me
apoiaram e me confortaram nos árduos momentos que enfrentei.
Agradeço a eles também pela oportunidade da plena dedicação aos
estudos, ajudando com meus custos até conclusão do curso. Ainda na
família agradeço à meu primo jornalista Roberto Cezar Teixeira
Pereira, que muito me auxiliou e incentivou na elaboração da
monografia. E por fim a todos meus familiares, que sempre se
interessavam em saber como andava a universidade.

Agradeço a meus queridos amigos de estudos, o famoso grupo
"Kakitus", formado por: Marlos Henrique dos Santos (Fofys), Rafael
Augusto Ambrósio Rosa (Rafinha, Rafiusk, Rafa), Fernando José
Parissenti, esse teve que me agüentar, e muito! mais conhecido como
Zé, Fernando Akimoto Tadashi ou só Tadashi, e ao Rafael Feresini ou
Xandy mesmo. Agradeço também outros amigos da faculdade que ajudaram
nessa caminhada: Henrique Shishido, Igor, Mario, Paulo, Aninha e Jô,
e ainda amigos íntimos que sempre me apoiaram e estiveram do meu
lado: Mari (namorada do Leo), Leonardo, Luiz Eduardo, Ferdinando,
Júnior, Guliver, Galileu, Yoda (Por não me morder), Corisco, Mayra,
Roger, Bacalhau. Pessoal, não há palavras para expressar os
maravilhosos momentos de descontração e sabedoria que
compartilhamos, por tudo isso só quero dizer: OBRIGADO!

Obrigado ao pessoal das minhas bandas que puderam compreender
algumas ausências nos ensaios para a elaboração desse trabalho.

Em especial, gostaria de agradecer aos professores: Guilherme,
Thesko, Antônio e Gabriel que puderam compartilhar seus
conhecimentos da melhor maneira possível, através da amizade.

Ainda gostaria de agradecer a uma pessoa especial, que colaborou de
forma direta para que esse projeto pudesse ser concluído com exito,
uma pessoa que mais que orientadora ou instrutora, se tornou uma
querida amiga e sempre poderá contar comigo. Professora Lígia, para
tí, o meu humilde MUITO OBRIGADO.

Enfim obrigado a todos que de forma direta ou indireta colaboraram
de alguma forma para o sucesso deste trabalho e para o meu sucesso.
