\section{Manipulação de Arquivos}

\begin{frame}
    \frametitle{Manipulação de Arquivos}
    \begin{block}{Definição}
        Utilizado para: criar, editar e excluir arquivos ou diretórios.
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \item Pacote \texttt{System.IO};
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{As principais classes que estão nesse pacote}
    \begin{table}[!htb]
        \centering
        \scriptsize
        \label{tab:classesIO}
        \caption{Principais classes do System.IO}
        \begin{tabular}{|l|p{5cm}|}
            \hline
            Classe & Uso \\
            \hline
            Directory, File, DirectoryInfo, e FileInfo & Cria, exclui e move arquivos e diretórios. Ainda retorna informações específicas sobre arquivos ou diretórios \\
            \hline
            FileStream & Usado para escrever/ler informações em arquivo com ajuda  das classes StreamReader e StreamWriter  \\
            \hline
            StreamWriter e StreamReader & Lê e escreve um informação textual  \\
            \hline
            StringReader e StringWriter & Lê e escreve um informação textual a partir de um \emph{buffer} de string \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\subsection{Classes DirectoryInfo e FileInfo}

\begin{frame}
    \frametitle{Classes DirectoryInfo e FileInfo}
    \begin{block}{Definição}
        Utilizadas para recuperar informações de arquivos e
        diretórios.
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \item \emph{DirectoryInfo} usado para extrair informações de
        diretórios;
        \item \emph{FileInfo} usado para extrair informações de arquivos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Propriedades e métodos que essas classes oferecem}
    \begin{table}[!htb]
        \centering
        \scriptsize
        \label{tab:atributosDirFile}
        \caption{Propriedades e métodos de \emph{DirectoryInfo} e \emph{FileInfo}}
        \begin{tabular}{|l|p{8cm}|}
            \hline
            Propriedade/Método & Uso \\
            \hline
            Attributes & Retorna os atributos associados aos arquivos \\
            \hline
            CreationTime & Retorna a hora de criação do arquivo  \\
            \hline
            Exists & Checa se o arquivo/diretório existe \\
            \hline
            Extension & Retorna a extensão do arquivo \\
            \hline
            LastAccessTime & Retorna a hora do último acesso \\
            \hline
            FullName & Retorna o nome completo do arquivo/diretório \\
            \hline
            LastWriteTime & Retorna a hora da ultima escrita no arquivo/diretório \\
            \hline
            Name & Retorna o nome do arquivo/diretório \\
            \hline
            Delete() & Exclui o arquivo/diretório \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\subsection{Criando diretórios e subdiretórios}

\begin{frame}
    \frametitle{Criando diretórios e subdiretórios}

    Para criar um diretório utiliza-se a seguinte notação:

    \texttt{\lstinputlisting[language=C, label=diretorio,
    caption={Criação de diretório}]{cods/diretorio.txt}}

    Para criar um subdiretório:

    \texttt{\lstinputlisting[language=C, label=subdiretorio,
    caption={Criação de subdiretórios}]{cods/subdiretorio.txt}}
\end{frame}

\subsection{Acessando as propriedades}

\begin{frame}
    \frametitle{Acessando as propriedades}
    Para acessar as propriedades de um diretório utiliza-se a seguinte
    notação:

    \texttt{\lstinputlisting[language=C, label=propriedades,
    caption={Propriedades de um diretório}]{cods/propriedades.txt}}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Criando diretórios e subdiretórios}
    Exemplo de acesso às propriedades de arquivos:

    \texttt{\lstinputlisting[language=C, label=propriedadesarquivos,
    caption={Propriedades de arquivos}]{cods/propriedadesarquivo.txt}}
\end{frame}

\subsection{Criando arquivos usando a classe FileInfo}

\begin{frame}
    \frametitle{Criando arquivos usando a classe FileInfo}
    \begin{block}{Definição}
        Com a classe \emph{FileInfo}, é possível criar novos arquivos,
        acessar suas informações, exclui-los e move-los.
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \item Oferece métodos para abrir, ler e escrever um arquivo.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Criando arquivos com a classe FileInfo}
    O seguinte exemplo mostra como é possível criar um arquivo texto e
    acessar suas informações.

    \texttt{\lstinputlisting[language=C, label=fileinfo,
    caption={Criando arquivos com a classe
    FileInfo}]{cods/fileinfo.txt}}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Método Open()}
    \begin{block}{Definição}
        Abre um arquivo
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \item Deve-se passar no construtor, o modo de abertura e acesso ao arquivo.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo Método Open()}
    O seguinte exemplo ilustra essa situação:

    \texttt{\lstinputlisting[language=C, label=fileinfoopen,
    caption={Abrindo arquivos com a classe
    FileInfo}]{cods/fileinfoopen.txt}}
\end{frame}

\subsection{Entendendo a classe FileStream}

\begin{frame}[t,allowframebreaks]
    \frametitle{Entendendo a classe FileStream}
    \begin{block}{Definição}
        Ao abrir ou criar arquivos, o atribuímos para a classe
        \emph{FileStream}. Ela pode
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \item Escreve ou lê arquivos, com a ajuda das classes \emph{StreamWriter} e \emph{StreamReader}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo FileStream}
    \texttt{\lstinputlisting[language=C, label=filestream,
    caption={Escrevendo/Lendo com FileStream}]{cods/filestream.txt}}
\end{frame}

\subsection{Métodos CreateText() e OpenText()}

\begin{frame}
    \frametitle{Métodos CreateText() e OpenText()}
    \begin{itemize}
        \item O método \emph{CreateText()} retorna um \emph{StreamWriter} que escreve um arquivo.
        \item O método \emph{OpenText()} retorna um \emph{StreamReader} que lê um arquivo.
        \item Esses métodos são utilizados quando trabalha-se com arquivos de texto puro.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo CreateText() e OpenText()}
    \texttt{\lstinputlisting[language=C, label=createopentext,
    caption={CreateText e OpenText}]{cods/createopentext.txt}}
\end{frame}

\section{Exemplos Codificados}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos Codificados}
    \begin{itemize}
        \item Para fixar os conceitos, vamos estudar os seguintes
        exemplos:
        \begin{enumerate}
            \item ManipulacaoArquivos: Utiliza as classes
            \emph{StreamWriter} e \emph{StreamReader} puras para
            criar um mini editor de textos.
            \item BlocoDeNotas: Utiliza a classe FileInfo em
            conjunto com as classes \emph{StreamWriter} e
            \emph{StreamReader} para criar um editor de texto
            completo.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Exercícios para praticar}

\begin{frame}
    \frametitle{Exercícios para praticar}
        \begin{enumerate}
            \item Crie um aplicativo que receba um nome e um
            telefone e o armazene em linhas diferentes em um arquivo
            texto.
            \item Crie um aplicativo que salve o conteúdo de uma
            \emph{listBox} em um arquivo.
            \begin{itemize}
                \item A localização do arquivo deve ser feita pelos
                \emph{Dialogs} vistos nos exemplos.
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
\end{frame}

\section{Exercícios para entregar}

\begin{frame}
    \frametitle{Exercícios para entregar}
    \begin{itemize}
        \item Exercício para entregar:
        \begin{enumerate}
            \item Recupere o seu programa de cadastro de carros e
            implemente persistência de dados em um arquivo texto.
            O programa deve automaticamente salvar e recuperar os
            carros ao ser iniciado (recuperar) ou fechado (salvar);
            \item A partir do modelo de agenda (moodle) implemente
            as seguintes funcionalidades:
            \begin{itemize}
                \item Pesquisar: deve pesquisar por um nome
                cadastrado, caso ache o elemento, o programa deve
                seleciona-lo e mostrar as suas informações;
                \item Excluir: deve-se excluir o nome selecionado.
                Esse nome também deve ser excluído do arquivo texto.
                \item Novo: deve-se limpar os dados, e preparar o
                programa para um novo cadastro;
                \item Ordenar (\textbf{Desafio}): Faça um método que ordene
                os nomes e os salve de forma ordenada. Não é
                permitido utilizar o método Sort(); da lista de
                objetos.
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}
