\chapter{OUTROS NEURÔNIOS}\label{ape:neuronios}

Além dos neurônios descritos no Capítulo \ref{cap:framework}, outros
neurônios foram implementados, são eles:

    \paragraph{Cryptography}

    \hspace{1cm}

    Neurônio responsável por efetuar a criptografia e descriptografia de
    \emph{strings}.

    \paragraph{Freight}

    \hspace{1cm}

    Neurônio responsável por calcular o frete de um produto, esse valor
    é extraído do \emph{site} oficial dos correios.

    \paragraph{Inifile}

    \hspace{1cm}

    Neurônio responsável pela manipulação de variáveis em um arquivo
    texto do tipo ".ini".

    \paragraph{Photo}

    \hspace{1cm}

    Neurônio responsável pela manipulação de fotos. Com ele é possível
    exibir uma foto redimensionada em tempo de execução.

    \paragraph{Pikture}

    \hspace{1cm}

    Neurônio responsável pela criação de galerias de imagens. Esse
    neurônio cria toda a estrutura necessária para a exibição de uma
    galeria de fotos.

    \paragraph{RssGenerator}

    \hspace{1cm}

    Neurônio responsável pela criação de um arquivo no formato RSS,
    tendo como fonte os arquivos do banco de dados local.

    \paragraph{SendFile}

    \hspace{1cm}

    Neurônio responsável pelo envio de arquivos para o servidor. Nele é
    possível restringir tipos de arquivos permitidos para envio.

    \paragraph{SendMail}

    \hspace{1cm}

    Neurônio responsável pelo envio de \emph{e-mails}. Com ele é possível se
    fazer o envio de \emph{e-mail} individual ou em massa, utilizando-se de um
    \emph{template} HTML padrão para envio.
